\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fourier}
\usepackage[scaled=0.875]{helvet}
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}
\usepackage{amsmath,amssymb,makeidx}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{pifont}
\usepackage{dcolumn}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multirow}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{multicol}
\usepackage{scratch3}
%Merci à Johann Dolivet pour le sujet
%Tapuscrit : Denis Vergès
%Relecture : François Hache
\newcommand{\euro}{\eurologo{}}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-tree,pstricks-add}
\usepackage[left=3.5cm, right=3.5cm, top=3cm, bottom=2.5cm,headheight=14pt]{geometry}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\D}{\mathbb{D}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\renewcommand{\sfdefault}{phv}% police helvetica pour les blocs scratch.
\renewcommand{\theenumi}{\textbf{\arabic{enumi}}}
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\theenumii}{\textbf{\alph{enumii}}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii.}}
\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut#1\,}}
\def\Oij{$\left(\text{O}~;~\vect{\imath},~\vect{\jmath}\right)$}
\def\Oijk{$\left(\text{O}~;~\vect{\imath},~\vect{\jmath},~\vect{k}\right)$}
\def\Ouv{$\left(\text{O}~;~\vect{u},~\vect{v}\right)$}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[dvips]{hyperref}
\hypersetup{%
pdfauthor = {APMEP},
pdfsubject = {Brevet des collèges},
pdftitle = {Amérique du Sud 16 novembre 2023},
allbordercolors = white,
pdfstartview=FitH}
\usepackage[np]{numprint}
\begin{document}
\setlength\parindent{0mm}
\marginpar{\rotatebox{90}{\textbf{A. P{}. M. E. P{}.}}}
\rhead{\textbf{A. P{}. M. E. P{}.}}
\lhead{\small Brevet des collèges}
\lfoot{\small{Amérique du Sud}}
\rfoot{\small{16 novembre 2023}}
\pagestyle{fancy}
\thispagestyle{empty}
\begin{center}

{\Large \textbf{\decofourleft~Brevet des collèges Amérique du Sud 16 novembre 2023~\decofourright}}

\bigskip

\textbf{Durée : 2 heures}

\end{center}

\bigskip

\textbf{\large Exercice 1 \hfill 20 points}

\bigskip

\begin{minipage}{7.5cm}
On considère la figure ci-contre dans laquelle:

\begin{itemize}
\item[$\bullet$~] Les points F, G et H sont alignés
\item[$\bullet$~] (LH) est perpendiculaire à (FH)
\item[$\bullet$~] EF $= 18$ cm ; FG $= 24$ cm ; EG $= 30$ cm ;

GH = $38,4$ cm
\item[$\bullet$~] $\widehat{\text{EGF}} = \widehat{\text{LGH}}$.
\end{itemize}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{7.5cm}
\psset{unit=0.95cm}
\begin{pspicture}(7.8,4.8)
\pspolygon(0.2,3.8)(0.2,1)(7.5,1)(7.5,4.6)(3.3,1)
\pswedge*(3.3,1){0.4}{0}{39}
\pswedge*(3.3,1){0.4}{141}{180}
\psframe(7.5,1)(7.2,1.3)
\rput(3.9,0.2){\emph{La figure n'est pas en vraie grandeur.}}
\uput[u](0.2,3.8){E} \uput[dl](0.2,1){F} \uput[d](3.3,1){G} \uput[dr](7.5,1){H}\uput[ur](7.5,4.6){L}
\end{pspicture}
\end{minipage}

\begin{enumerate}
\item Montrer que le triangle EFG est rectangle en F{}.
\item Calculer la mesure de l'angle $\widehat{\text{EGF}}$.

Donner l'arrondi au degré près.
\item Montrer que les triangles EGF et LGH sont semblables.
\item Parmi les propositions suivantes, quel est le coefficient d'agrandissement qui permet de
passer du triangle EFG au triangle LHG ?

Expliquer.

\begin{center}
\begin{tabularx}{0.75\linewidth}{|*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
0,625 &1,28	& 1,6	&2,6\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

\item Quel est le périmètre du triangle LGH ?
\end{enumerate}


\medskip

\textbf{\large Exercice 2 \hfill 21 points}

\medskip

\begin{minipage}{8cm}
À partir d'une feuille rectangulaire de dimension
10 cm sur 8 cm, on coupe les quatre coins de manière
identique.

On obtient ainsi un polygone FELKJIHG et quatre triangles rectangles isocèles égaux comme représenté ci-contre.

AD $= 10$ cm ; AB $= 8$ cm.
\end{minipage} \hspace{0.5cm}
\begin{minipage}{7.2cm}
\psset{unit=0.9cm}
\begin{pspicture}(7.2,6.5)
\def\barbar{\psline(-0.05,-0.1)(-0.05,0.1)\psline(0.05,-0.1)(0.05,0.1)}
\psline[linestyle=dashed](2.1,5.6)(0.3,3.8)
\psline[linestyle=dashed](0.3,2.4)(2.1,0.6)
\psline[linestyle=dashed](4.7,0.6)(6.5,2.4)
\psline[linestyle=dashed](6.5,3.8)(4.7,5.6)
\psframe[linewidth=1.5pt](0.3,0.6)(6.5,5.6)
\rput(1.2,5.6){\barbar}\rput(5.6,5.6){\barbar}
\rput(1.2,0.6){\barbar}\rput(5.6,0.6){\barbar}
\rput{90}(0.3,4.7){\barbar}\rput{90}(0.3,1.5){\barbar}
\rput{90}(6.5,4.7){\barbar}\rput{90}(6.5,1.5){\barbar}
\rput{-45}(1.2,1.5){\Large \ding{36}}
\uput[ul](0.3,5.6){A} \uput[dl](0.3,0.6){B} \uput[dr](6.5,0.6){C} \uput[ur](6.5,5.6){D}
\uput[u](2.1,5.6){E} \uput[l](0.3,3.8){F} \uput[l](0.3,2.4){G} \uput[d](2.1,0.6){H}
\uput[d](4.7,0.6){I} \uput[r](6.5,2.4){J} \uput[r](6.5,3.8){K} \uput[u](4.7,5.6){L}
\end{pspicture}
\end{minipage}

\medskip

\textbf{Les deux parties sont indépendantes.}

\medskip

\textbf{Première partie : on suppose que AE = 3 cm.}

\begin{enumerate}
\item Quelle est l'aire du triangle AEF ?
\item En déduire l'aire du polygone FELKJIHG.
\end{enumerate}

\medskip

\textbf{Deuxième partie :}

On souhaite que l'aire du polygone FELKJIHG soit de 60 cm$^2$.

 Pour cela, on fait varier la longueur AE et on observe l'effet sur l'aire du polygone FELKJIHG.
 
 On note $x$ la longueur AE exprimée en cm.

\begin{enumerate}[resume]
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Exprimer l'aire du triangle AEF en fonction de $x$.
		\item Montrer que l'aire du polygone FELKJIHG, en cm$^2$, est donnée par l'expression $80 - 2x^2$.
	\end{enumerate}	
\item On considère la fonction $f : x \longmapsto ~80 - 2x^2$.

À l'aide d'un tableur, on a produit le tableau de valeurs ci-dessous :
\begin{center}
\begin{tabularx}{0.9\linewidth}{|c|*{10}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
&A&B&C&D & E&F& G& H&I&J\\ \hline
1&$x$&0&0,5&1&1,5&2& 2,5&3&3,5& 4\\ \hline
2&$f(x)$&80&79,5&78&45,5&72& 67,5& 62&55,5& 48\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

Proposer une formule qui a pu être saisie en B2 avant d'être étirée vers la droite.

Ne pas justifier.
\item Voici la courbe représentative de la fonction $f$ :
\begin{center}
\psset{xunit=2.2cm,yunit=0.1cm,comma=true}
\begin{pspicture}(4.5,90)
\multido{\n=0.0+0.5}{10}{\psline[linewidth=0.2pt](\n,0)(\n,90)}
\multido{\n=0+10}{10}{\psline[linewidth=0.2pt](0,\n)(4.5,\n)}
\psaxes[linewidth=1.25pt,Dx=0.5,Dy=10]{->}(0,0)(4.5,90)
\uput[d](4.4,0){$x$}\uput[l](0,87){$f(x)$}
\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{0}{4.5}{80 x dup mul 2 mul sub}
\end{pspicture}
\end{center}
\medskip

	\begin{enumerate}
		\item La fonction $f$ est-elle affine ?
		\item Par lecture graphique, déterminer une valeur approchée de la longueur AE permettant d'obtenir un polygone FELKJIHG d'aire égale à 60 cm$^2$.
		\item Trouver par le calcul la valeur exacte de cette longueur.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\bigskip

\textbf{\large Exercice 3 \hfill 20 points}

\medskip

\textbf{Pour chacune des affirmations, indiquer si elle est vraie ou fausse en justifiant la réponse.}

\medskip

\begin{enumerate}
\item On considère le tableau ci-dessous :
\begin{center}
\begin{tabularx}{0.8\linewidth}{|l|*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
Nombre de baguettes &1 &2 &3 &4 \\ \hline
Prix en \euro{}& 1,10& 2,20& 3,30& 4\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

\textbf{Affirmation 1 :} \og Le prix est proportionnel au nombre de baguettes. \fg

\item On considère ci-dessous le point A sur une droite graduée:

\begin{center}
\psset{xunit=5cm,arrowsize=2pt 3}
\begin{pspicture}(0.75,-0.25)(2.75,0.25)
\psaxes[linewidth=2pt,ticks=x,subticks=8,xsubticksize=2,Ox=1](1,0)(0.75,0.)(2.5,0.0)
\uput[u](2.25,0){A}
\end{pspicture}
\end{center}

\textbf{Affirmation 2 :} \og L'abscisse du point A est un nombre décimal. \fg


\item \begin{minipage}[t]{9.5cm}
On considère cet engrenage qui est composé d'une roue A à 8 dents et d'une roue B à 12 dents.

\textbf{Affirmation 3 :}

\og Cet engrenage sera dans la même position au bout de 6 tours pour la roue A et de 4 tours pour la roue B. \fg
\end{minipage}
%
%
\hspace{1cm}
%
%
\begin{tabular}[t]{|c|} \hline
\includegraphics[width=6cm]{engrenages}\\ \hline
\end{tabular}

\item \textbf{Affirmation 4 :}

\og Pour tout nombre $x$, l'égalité suivante est vraie:
\begin{center}$(x + 8)(2x - 1) = 2x^2 -(8 - 15x)$.\fg\end{center}
\end{enumerate}

\medskip

\textbf{\large Exercice 4 \hfill 16 points}

\medskip

Une usine fabrique des bougies parfumées en cire de forme cylindrique.

\medskip

\textbf{Les questions 1, 2 et 3 sont indépendantes}

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|p{5.8cm}|X|}\hline
\textbf{Document 1}

\psset{unit=1cm,arrowsize=2pt 3}
\begin{pspicture}(-2.7,0)(2.7,4.9)
\psellipse(0,4)(0.7,0.15)
\psellipticarc(0,0.8)(0.7,0.15){180}{0}
\psellipticarc[linestyle=dashed](0,0.8)(0.7,0.15){0}{180}
\psline(-0.7,0.8)(-0.7,4)\psline(0.7,0.8)(0.7,4)
\pscurve[linewidth=1.5pt](0,4)(-0.1,4.15)(0.15,4.3)
\rput(1.,4.4){la mèche}\rput(1.9,2.35){la bougie}
\psline{<->}(0,0.5)(0.7,0.5)
\uput[d](0.35,0.5){\small 3 cm}
\psline{<->}(-1,0.8)(-1,4)
\uput[l](-1,2.4){\small 12 cm}
\end{pspicture}

Rayon du cylindre : 3 cm 

Hauteur du cylindre : 12 cm&
\textbf{Document 2}

Aire d'un disque  : rayon $^2 \times \pi$

Volume d'un cylindre : Aire de la base $\times$ hauteur
%\rule{6cm}

\textbf{Document 3}

\begin{itemize}
\item Une bougie est composée de cire et de parfum.
\item Le volume de cire nécessaire à la fabrication d'une bougie correspond au $\dfrac{9}{10}$ du volume de cette bougie.
\item 1~cm$^3$ de cire a une masse de $0,7$~g.
\end{itemize}\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que le volume d'une bougie est d'environ 339 cm$^3$.
		\item Quelle est la masse de cire nécessaire pour une bougie ? On donnera une valeur approchée au gramme près.
	\end{enumerate}

\begin{minipage}{8.4cm}
\item Au mois de novembre, l'usine a fabriqué des bougies de 4 parfums différents :

vanille, miel, lavande et jasmin.

Le diagramme circulaire codé ci-contre donne la répartition, pour le mois de novembre, du nombre de bougies fabriquées en fonction de leur parfum.

Les bougies au miel représentent 22\,\% de la production du mois de novembre.

Quel est le pourcentage de bougies à la lavande fabriquées au mois de novembre ?
\end{minipage}\hspace{0.4cm}
\begin{minipage}{4.8cm}
\psset{unit=0.8cm}
\begin{pspicture}(-2.9,-2.9)(2.9,2.9)
\pscircle(0,0){2.9}
\psline(2.9;180)(0,0)(2.9;-90)
\psline(2.9;5.4) \psline(2.9;84.6)
\rput(1.45;46){Miel}\rput(1.45;135){Lavande}
\rput(1.45;225){Vanille}\rput(1.45;-45){Jasmin}
\psframe(0,0)(-0.3,-0.3)
\psarc(0,0){0.5}{5.4}{84.6}\psarc(0,0){0.6}{5.4}{84.6}
\psarc(0,0){0.4}{84.6}{180}\psarc(0,0){0.4}{270}{5.4}
\end{pspicture}
\end{minipage}

\item Durant les trois premiers mois de l'année suivante, l'entreprise se donne pour objectif de produire en moyenne \np{7900} bougies par mois.

En janvier, elle fabrique \np{6500} bougies et \np{8000} en février.

Quel est le nombre de bougies à produire en mars pour atteindre l'objectif ?
\end{enumerate}

\medskip

\textbf{\large Exercice 5 \hfill 23 points}

\medskip

On dispose d'une roue dont les 4 secteurs ont tous la même aire et sont numérotés : 

1 ; 2 ; 3 ;~4.

On dispose également d'une urne contenant 3 boules numérotées: 2 ; 3 et 4.

Les boules sont indiscernables au toucher.

On considère l'expérience aléatoire suivante : 

\og On fait tourner la roue puis on tire au hasard une boule dans l'urne. On forme alors un nombre entier à deux chiffres tel que :

\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$]Le chiffre des dizaines est le numéro indiqué par la flèche sur la roue.
\item[$\bullet~~$]Le chiffre des unités est le numéro de la boule tirée dans l'urne. \fg
\end{itemize}

\psset{unit=1cm,arrowsize=2pt 3}
\begin{center}
\begin{pspicture}(13.5,4)
%\psgrid
\pscircle(4.5,2.2){1.3}
\rput(3.9,3){1} \rput(3.9,3){1} \rput(5.2,3){4} \rput(5.2,1.5){3} \rput(3.9,1.5){2}
\rput(4.5,0.4){La roue: chiffre des dizaines}
\psline[linewidth=2.5pt]{->}(3,4)(3.7,3.22)
\pspolygon(10,0.8)(12.6,0.8)(12.1,3.3)(10.5,3.3)
\rput(11.4,0.4){L'urne: chiffre des unités}
\pscircle(10.8,1.6){0.4} \pscircle(11.8,1.6){0.4}\pscircle(11.4,2.6){0.4}
\rput(10.8,1.6){2} \rput(11.8,1.6){4} \rput(11.4,2.6){3}
\end{pspicture}
\end{center}

\emph{Exemple} : Si la flèche indique le numéro 1 sur la roue et que la boule tirée dans l'urne porte le numéro 3, on forme le nombre 13.

\medskip

\begin{enumerate}
\item Écrire la liste des 12 issues possibles.
\item Déterminer la probabilité de l'évènement: \og Obtenir un nombre impair \fg.
\item On considère l'évènement $A$ : \og Le nombre formé est un nombre premier et inférieur à 30 \fg.
	\begin{enumerate}
		\item Quelle est la probabilité de l'évènement $A$ ?
		\item Quelle est la probabilité de son évènement contraire ?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

À l'aide de cette expérience aléatoire, on crée un jeu de hasard.

Le joueur gagne s'il obtient un multiple de 11.

\begin{enumerate}[resume]
\item Montrer que la probabilité d'obtenir un multiple de 11 est égale à $0,25$.
\item On souhaite simuler ce jeu à l'aide d'un logiciel de programmation.

On a rédigé le script ci-dessous:

\begin{center}
\setscratch{scale=.8}
\begin{scratch}[num blocks]
\blockinit{quand \greenflag est cliqué}
\blockvariable{mettre \ovalcontrol*{Gagné} à \ovalnum{0}}
\blockrepeat{répéter \ovalnum{100} fois}
{%% début repeat
\blockvariable{mettre \ovalcontrol*{Chiffre des dizaines} à \ovaloperator{nombre aléatoire entre \ovalnum{1} et \ovalnum{4}}}
\blockvariable{mettre \ovalcontrol*{Chiffre des unités} à \ovaloperator{nombre aléatoire entre \ovalnum{...} et \ovalnum{...}}}
\blockif{si \ovalnum{....................} = \ovalnum{....................} alors}
{% début if
\blockvariable{ajouter \ovalnum{1} à \ovalnum{Gagné}}
}% fin if
}% fin repeat
\blockstop{dire  regrouper \ovalnum{La fréquence d'apparition d'un multiple de 11 est de :} et \ovalcontrol{Gagné} / \ovalnum{100} pendant \ovalnum{2} secondes}
\end{scratch}
\end{center}

Information:

\ovaloperator{nombre aléatoire entre \ovalnum{1} et \ovalnum{4}} renvoie au hasard un nombre parmi 1, 2, 3, 4.
	\begin{enumerate}
		\item Écrire sur la copie comment compléter les deux cases vides de la ligne 5.

\emph{Ne pas justifier}.
		\item Écrire sur la copie comment compléter les deux cases vides de la ligne 6.

\emph{Ne pas justifier}.
		\item On a cliqué sur le drapeau et voici le résultat du programme :

\og La fréquence d'apparition d'un multiple de $11$ est $0,23$. \fg

Pourquoi le résultat est-il différent de celui obtenu dans la question 4 ?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{document}